%\documentclass[a4paper, twocolumn]{article}
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%\usepackage{multicol}

\usepackage{amssymb,amsmath}
%\usepackage{extraipa}
%\usepackage{euler}
%\everymath{\displaystyle}

\DeclareMathOperator{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\Z}{\mathbb{Z}}
\DeclareMathOperator{\R}{\mathbb{R}}
\DeclareMathOperator{\negate}
    {\negthickspace\negthickspace\negthickspace\diagup\negthickspace}
\DeclareMathOperator{\dom}{dom}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}

\author{André Wagner}
\title{Cięncia da Computaçăo}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Matemática Discreta}

\subsection{Coleçőes}

\subsubsection{Listas}
\begin{itemize}
  \item Uma \textbf{lista} é uma seqüęncia ordenada de objetos. Ex.: $(1, 2, 3)$ ou ]
        $(1, 2, \Z)$.
  \item Uma lista pode conter \emph{elementos repetidos}.
  \item Duas listas săo iguais se seus elementos săo iguais.
  \item O número de listas de comprimento $k$, cujos elementos săo escolhidos de um 
        conjunto de $n$ elementos possíveis, é igual a:
  \begin{itemize}
    \item $n^k$, caso se permitam repetiçőes;
    \item $(n)_k$, caso năo se permitam repetiçőes, onde 
          $(n)_k = n(n-1)(n-2)\dotsb(n-k+1)$.
  \end{itemize}
  \item Em um torneio estăo sendo dados tręs pręmios de melhor jogador para 100 
        jogadores. Se o mesmo jogador pode receber mais de um pręmio, entăo o número de 
        combinaçőes possíveis é $100^3$. Caso um jogador possa receber apenas um 
        pręmio, o número de combinaçőes é $(100)_3$ -- ou seja -- 
        $(100 \cdot 99 \cdot 98)$.
\end{itemize}

\subsubsection{Teoria dos Conjuntos}
\begin{itemize}
  \item Um \textbf{conjunto} é uma seleçăo de elementos, \emph{sem ordenaçăo} e que
        \emph{năo se repete}.
  \item O número de subconjuntos de $A$ é $2^{|A|}$.
  \item O conjunto potęncia de $A$ se denota por $2^A$ e é o conjunto de todos os 
        subconjuntos de $A$. Por exemplo: $2^{\{1,2,3\}} = \{\emptyset,\{1\},\{2\},
        \{3\}, \{1,2\}, \{1,3\}, \{2,3\}, \{1,2,3\}\}$.
  \item $A \cup B$ é a \emph{uniăo} entre $A$ e $B$ e é o conjunto de todos os 
        elementos que estăo em $A$ e $B$.
  \begin{itemize}
    \item Se $A = \{1,2,3,4\}$ e $B = \{3,4,5,6\}$, entăo $A \cup B = \{1,2,3,4,5,6\}$.
  \end{itemize}
  \item $A \cap B$ é a \emph{intersecçăo} entre $A$ e $B$ e é o conjunto de todos os 
        elementos que estăo tanto em $A$ quanto em $B$.
  \begin{itemize}
    \item Se $A = \{1,2,3,4\}$ e $B = \{3,4,5,6\}$, entăo $A \cap B = \{3,4\}$.
  \end{itemize}
  \item Propriedades dos conjuntos:
  \begin{itemize}
    \item $A \cup B = B \cup A$ (vale também para $\cap$)
    \item $A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C$ (vale também para $\cap$)
    \item $A \cup \emptyset = A$ e $A \cap \emptyset = \emptyset$
    \item $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$
    \item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$
  \end{itemize}
  \item $|A|+|B|=|A\cup B|+|A\cap B|$
  \item $A$ e $B$ săo \emph{disjuntos} se $A \cap B = \emptyset$.
  \item Se $A_1, A_2, \dotsc, A_n$ săo \emph{disjuntos dois a dois} se 
        $A_i\cap A_j = \emptyset$ para todo $i\neq j$. Isto é, \emph{năo há dois deles 
        que tenham elementos em comum}.
  \item $A - B$ é a \emph{diferença} entre $A$ e $B$ e é o conjunto de todos os 
        elementos que estăo em $A$ e năo estăo em $B$.
  \begin{itemize}
    \item Se $A = \{1,2,3,4\}$ e $B = \{3,4,5,6\}$, entăo $A - B = \{1,2\}$.
  \end{itemize}
  \item $A \Delta B$ é a \emph{diferença simétrica} entre $A$ e $B$ e é o conjunto de 
        todos os elementos que estăo em $A$ mas năo em $B$, ou em $B$ mas năo em $A$.
  \begin{itemize}
    \item Se $A = \{1,2,3,4\}$ e $B = \{3,4,5,6\}$, entăo $A \Delta B = \{1,2,5,6\}$.
  \end{itemize}
  \item $A \Delta B = (A \cup B) - (A \cap B)$
  \item $A \times B$ é o \emph{produto cartesiano} de $A$ e $B$ e é o conjunto de
        todos os pares possíveis com um elemento de $A$ e outro de $B$.
\end{itemize}
% TODO - diagramas de venn

\subsubsection{Coeficientes Binomiais}
\begin{itemize}
  \item O número de subconjuntos de $k$ elementos possíveis em um conjunto de $n$
        elementos é denotado por $\binom{n}{k}$.
  $$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$$
  \item O triângulo de Pascal facilita o cálculo dos coeficientes binomiais.
\end{itemize}


\subsection{Relaçőes}
\begin{itemize}
  \item Uma \emph{relaçăo} é um conjunto de pares ordenados.
  \item $R$ é uma relaçăo sobre os conjuntos $A$ e $B$ se $R \subseteq A \times B$.
  \item Propriedades das relaçőes:
  \begin{itemize}
    \item $R$ é \textbf{reflexiva} se para todo $x \in A$, entăo $x\;R\;x$. Exemplo: 
          $\geq$.
    \item $R$ é \textbf{anti-reflexiva} se para todo $x \in A$, entăo $x\;R\negate\;x$.
          Exemplo: $>$.
    \item $R$ é \textbf{simétrica} se para todo $x,y \in A$, se $x\;R\;y$ entăo 
          $y\;R\;x$. Exemplo: ``é casado com'', $=$.
    \item $R$ é \textbf{anti-simétrica} se para todo $x,y \in A$, se quando $x\;R\;y$
          e $y\;R\;z$, entăo $x=y$. Exemplo: $\geq$, pois se $x\geq y$ e $y\geq x$,
          entăo $x=y$.
    \item $R$ é \textbf{transitiva} se para todo $x,y,z \in A$, se $x\;R\;y$ e
          $y\;R\;z$, entăo $x\;R\;z$. Exemplo: $>$, pois se $x>y$ e $y>z$, entăo
          $x>z$.
    \begin{itemize}
      \item Contra-exemplo: maternidade \emph{năo} é uma relaçăo transitiva, por se
            Alice é măe de Beatriz, e Beatriz é măe de Clara, entăo Alice \textbf{năo} 
            é măe de Clara.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item Uma \textbf{relaçăo de equivalęncia} é aquela que é reflexiva, simétrica e
        transitiva.
  \item Uma \textbf{relaçăo inversa} $R^{-1}$ é definida como 
        $R^{-1}=\{(y,x)|(x,y)\in R\}$. Exemplo: $(\geq)^{-1} = \leq$.
  \item Uma \textbf{classe de equivalęncia} ``particiona'' um conjunto em várias partes,
        onde todos os elementos do conjunto $A$ se relacionam com $[a]$ através da
        relaçăo $R$ quando $[a] = \{x \in R : x\;R\;a\}$.
  \begin{itemize}
    \item O conjunto $\Z$ pode ser divido entre os pares (isto é, entre os
          elementos $x$ onde $x\equiv 0\pmod 2$) e os ímpares (isto é, entre os
          elementos $x$ onde $x\equiv 1\pmod 2$). Isto significa que, para esta relaçăo
          de equivalęncia ($a\pmod 2$), $[0]$ é o conjunto de todos os números pares,
          e $[1]$ o conjunto dos números ímpares.
    \item Assim, $[a]\cap [b] = \emptyset$.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Funçőes}
\begin{itemize}
  \item Uma \textbf{funçăo} é uma relaçăo $f$ onde se $(a,b) \in f$ e $(a,c) \in f$,
        entăo $b=c$. Caso contrário, a relaçăo năo é uma funçăo.
  \item Isto significa que uma funçăo só pode ter uma saída para cada entrada.
  \item Num gráfico, uma linha nunca pode cruzar o eixo $y$ mais de uma vez.
  \item As seguintes fórmulas se referem ŕ mesma funçăo:
  \begin{itemize}
    \item $f(x) = x^2$
    \item $f = \{(x,y): x,y \in \Z, y=x^2\}$
    \item $f = \{\dotsc, (-2,4), (-1,1), (0,0), (1,1), (2,4),\dotsc\}$
  \end{itemize}
  \item Se $f: A \mapsto B$, o conjunto $A$ se chama \textbf{domínio}
        e o conjunto $B$ se chama \textbf{imagem}.
  \item As funçőes podem ser:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Um-a-um}, quando cada valor de entrada resulta num valor de saída
          diferente (sempre que $(x,b),(y,b)\in f$, entăo $x=y$).
    \item \textbf{Sobre}, quando em $f: A \mapsto B$, sempre existe um valor em $B$ existe
          um valor em $A$ correspondente.
    \item \textbf{Bijeçăo}, quando a funçăo é ao mesmo tempo um-a-um e sobre.
  \end{itemize}
  \item Em $f: A \mapsto B$, se $|A|>|B|$, entăo $f$ năo é um-a-um. Se $|B|>|A|$, entăo
        $f$ năo é sobre.
  \item Funçőes compostas săo funçőes que săo aplicadas sobre outras funçőes. Exemplo:
        $(g \circ f)(a) = g(f(a))$.
  \item $h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f$
\end{itemize}


\subsection{Grafos}

\subsubsection{Definiçőes}
\begin{itemize}
  \item Um \textbf{grafo} é um par $G = (V,E)$, onde $V$ representa o conjunto de
        \emph{vérices} do grafo, e $E$ é um conjunto de \emph{arestas} (\emph{edges}), 
        cada uma um par de vértices presentes em $V$.
  \item Se $u,v \in V$, entăo $u$ e $v$ săo \textbf{adjacentes} se $\{u,v\}\in E$.    
        Isto pode ser representado como $u \sim v$.
  \begin{itemize}
    \item O conjunto de todos os vértices adjacentes (\textbf{vizinhos}) de $v$ é
          denotado por $N(v)$.
    \item O \textbf{grau} de um vértice é o número de vizinhos do mesmo, e é denotado
          por $d_G(v)$ ou $d(v)$.
    \item A soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas, ou seja,
          $\sum_{v\in V}d(v) = 2|E|$.
  \end{itemize}
  \item Outras definiçőes a respeito dos grafos:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Grau máximo e mínimo} săo denotados por $\Delta(G)$ 
            e $\delta(G)$ respectivamente.
      \item \textbf{Grafo regular} é um grafo onde todos os vértices tem o mesmo grau.
      \item O conjunto de vértices e arestas pode ser denotado por $V(G)$ e $E(G)$
            respectivamente.
      \item A \textbf{ordem} de $G$ é o número de vértices em $G$ e é denotado por
            $n$ ou $\nu(G)$.
      \item O \textbf{tamanho} de $G$ é o número de arestas em $G$ e é denotado por
            $m$ ou $\epsilon(G)$.
      \item Um \textbf{grafo completo} é um onde todos os vértices săo adjacentes
            uns aos outros. Um grafo sem vértices é chamado de \textbf{grafo vazio}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Subgrafos}
\begin{itemize}
  \item $G$ é um \textbf{subgrafo} de $H$ se $V(G) \subseteq V(H)$ e 
        $E(G) \subseteq E(H)$.
  \item $G$ é um \textbf{grafo gerador} de $H$ se $H$ é um grafo que possui as mesmas 
        arestas de $G$ (ou seja, $V(G) = V(H)$ e $E(G) \subseteq E(H)$).
  \item A eliminaçăo de vértices em um grafo implica na eliminaçăo das arestas
        conectadas aos vértices.
  \item Um grafo formado através da eliminaçăo de vértices de $G$ é chamado de
        \textbf{subgrafo induzido} de $G$.
  \begin{itemize}
    \item Se o subconjunto de vértices for chamado $A$, entăo o subgrado induzido
          é denotado por $G[A]$.
  \end{itemize}
  \item Uma \textbf{panela} é um conjunto de vértices de um grafo onde todos estăo
        conectados por arestas.
  \begin{itemize}
    \item O \textbf{número de panela} é o tamanho da maior panela e é denotado por
          $\omega(G)$.
  \end{itemize}
  \item Um \textbf{conjunto independente} é um conjunto de vértices de um grafo que
        năo contenham arestas conectando nenhum deles.
  \item O \textbf{complemento} de $G$ é um grafo obtido removendo-se todas as arestas
        de $G$ e substituindo por todas arestas possíveis que năo estăo em $G$. É
        denotado por $\bar{G}$.
  \begin{itemize}
    \item $\omega(G) = \alpha(\bar{G})$ e $\alpha(G) = \omega(\bar{G})$.
    \item Se $G$ tem ao menos 6 vértices, entăo $\omega(G)\geq 3$ ou 
          $\omega(\bar{G})\geq 3$.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Conexőes}
\begin{itemize}
  \item Um \textbf{passeio} é uma seqüęncia em $G$ onde cada vértice é adjacente ao
        seguinte. O comprimento do passeio é $l$.
  \item Uma \textbf{concatenaçăo} é uma uniăo de passeios.
  \item Um \textbf{caminho} é um passeio em que nenhum vértice é repetido.
  \item Se $u,v \in V(G)$, entăo $u$ é \textbf{ligado} a $v$ se existe um 
        caminho em que o primeiro vértice é $u$ e o último é $v$.
  \item Um grafo é \textbf{conexo} se cada par de vértices é ligado por um caminho.
\end{itemize}

\subsubsection{Ciclos}
\begin{itemize}
  \item Um \textbf{ciclo} é um passeio de onde $l\leq 3$ em que o primeiro e o último
        vértices coincidem, mas nenhum outro vértice é repetido.
  \item Se um grafo năo contém ciclos, ele se chama \textbf{acíclico} ou 
        \textbf{floresta}.
  \item Uma \textbf{árvore} é um grafo conexo e aciclico.
  \begin{itemize}
    \item Se $T$ é uma árvore, e $a,b \in T$, entăo existe um único caminho entre
          $a$ e $b$.
    \item Uma \textbf{folha} é um vértice de grau 1.
    \item Se $T$ é uma árvore e $v$ é uma folha de $T$, entăo $T-v$ é uma árvore.
  \end{itemize}
  \item Uma \textbf{árvore geradora} de $G$ é um subgrafo gerador de $G$ que é uma
        árvore.
  
\end{itemize}


\end{document}
