\begin{figure*}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE rdf:RDF [
    <!ENTITY owl "http://www.w3.org/2002/07/owl#" >
    <!ENTITY person "http://www.example.com/person#" >
    <!ENTITY xsd "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" >
    <!ENTITY rdfs "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" >
    <!ENTITY rdf "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" >
    <!ENTITY trail "http://code.google.com/p/eprofile/trail.owl#" >
]>
<rdf:RDF xmlns="http://www.example.com/person#"
     xml:base="http://www.example.com/person"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:person="http://www.example.com/person#"
     xmlns:trail="http://code.google.com/p/eprofile/trail.owl#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://www.example.com/person">
        <owl:imports rdf:resource="http://code.google.com/p/eprofile/trail.owl"/>
    </owl:Ontology>
    <owl:Class rdf:about="&person;PersonalInformation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&trail;Identity"/>
    </owl:Class>
    <owl:DatatypeProperty rdf:about="&person;hasAge">
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;positiveInteger"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    <owl:DatatypeProperty rdf:about="&person;hasName">
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
</rdf:RDF>

\end{lstlisting}
\caption{Extensão de uma classe no eProfile}
\label{fig:extensao}
\end{figure*}

Para que uma aplicação possa utilizar os serviços oferecidos pelo eProfile, é necessário que a aplicação envie ao eProfile a ontologia de perfil que ele irá utilizar, extendendo a ontologia do eProfile. A ontologia é enviada quando a aplicação faz seu primeiro acesso ao eProfile, e pode ser atualizada posteriormente. Ela deve ser enviada em formato OWL utilizando a sintaxe RDF/XML\cite{rdf}.

A Figura~\ref{fig:extensao} mostra um exemplo de uma ontologia de perfil. Neste caso, em um perfil pessoal a classe \texttt{Identity} está sendo extendida para a classe \texttt{PersonalInformation}, que tem as propriedades \texttt{hasName} e \texttt{hasAge}. Este exemplo mostra o OWL/XML gerado pelo editor de ontologias Protégé\cite{protege}. As linhas 19 e 14 importam a ontologia do eProfile e criam um {\em namespace} para ele; nas linhas 21 a 23 é criada a nova classe que extende da classe \texttt{Identity} do eProfile.

\subsubsection{Regras de Inferência}

A aplicação pode, a qualquer momento, criar, editar ou excluir regras para a inferência das informações de sua trilha, de modo a gerar informações úteis dentro da ontologia de perfil.

Existem dois tipos de regras que podem ser criadas:

\begin{description}

  \item[Regra em OWL:] uma regra é criada em OWL, extendendo a ontologia de trilha;

  \item[SPARQL:] uma regra é criada em SPARQL (linguagem de consulta de ontologias\cite{sparql}), onde a consulta é executada contra a ontologia de trilha;

  \item[SWRL:] uma regra é criada em SWRL (linguagem de regras\cite{swrl}), que será executada sobre a ontologia de trilha.

\end{description}

A nova regra é gravada em uma base de regras. Assim, regras podem ser compartilhadas entre diferentes aplicações, desde que ambas extendam da mesma forma a ontologia de trilha.

Quando uma nova regra é enviada ao eProfile, ela deve conter as seguintes informações:

\begin{description}
  \item[Nome:] o nome da regra, para que possa ser atualizada ou excluída posteriormente;
  \item[Tipo de regra:] se é uma regra em OWL, SPARQL ou SWRL;
  \item[Regra:] a regra propriamente dita, na linguagem escolhida;
  \item[Objeto:] classe, instância ou propriedade da ontologia de perfil que será atualizada;
  \item[Instrução de atualização:] a forma como a instrução será atualizada;
  \item[Freqüência de atualização:] a freqüência com que a regra deve ser atualizada;
  \item[Validade:] a data limite até quando a regra será processada (pode ser ilimitada).
\end{description}

A instrução de atualização pode ser de um dos seguintes tipos:

\begin{description}

  \item[Substituição:] o item anterior é substituído por um novo item. Pode ser utilizado, por exemplo, em dados cadastrais como endereço e telefone, onde cada novo item substitui o anterior;

  \item[Adição:] uma informação é adicionada, como a lista de endereços visitados por um carro;

  \item[Expressão:] uma informação que precisa ser calculada. Neste caso, a própria aplicação passa a expressão do cálculo. Calcular o percentual de interesse de um usuário por um determinado assunto, por exemplo, seria uma informação deste tipo.

\end{description}

Uma vez que a regra tenha sido validada pelo agente regulador, ela entra em funcionamento e passa a ser elegível para execução.

Tanto as consultas via OWL quanto as consultas via SPARQL são executadas através de um motor de inferências externo. Foram estudados os seguintes raciocinadores que oferecem suporte a estas operações: Pellet\cite{sirin05}, FaCT++\cite{tsarkov06} e HermiT\cite{motik09}.

\begin{comment}
\begin{description}

\item[Pellet:] é um racionador com suporte a OWL DL, que oferece bom desempenho e um \emph{middleware} extensível. O Pellet é escrito em Java pode ser utilizado para raciocinar com tipos de dados definidos pelo usuário e provê suporte para depuração em ontologias\cite{sirin05}.

\item[FaCT++:] é um raciocinador de lógica proposicional criado como uma plataforma para experimentar com novos algoritmos de \emph{tableaux} semântico e técnicas de otimização. Ele incorpora a maior parte das técnicas de otimização padrão, mas inclui algumas novas\cite{tsarkov06}.

\item[HermiT:] é o primeiro raciocinador OWL que se baseia em um cálculo \emph{hypertableaux}, que provê desempenho superior a qualquer algoritmo anterior\cite{motik09}. O HermiT é disponibilizado como um plugin do Protegé, como uma ferramenta de linha de comando ou como uma biblioteca Java.

\end{description}
\end{comment}

Devido ao conjunto de funcionalidades e ao desempenho superior, o HermiT foi escolhido como o raciocinador utilizado pelo eProfile.
