%
% Seções iniciais
%
\capa
\folhaderosto
\folhadeaprovacao

%
% Dedicatória
% 
%\begin{dedicatoria}
%Dedicatória.
%\end{dedicatoria}

%
% Agradecimentos
%
\begin{agradecimentos}
Muitas foram as pessoas que me apoiaram e estiveram ao meu lado durante a elaboração deste trabalho. Assim, expresso a vocês os meus sinceros agradecimentos.

Agradeço primeiramente à CAPES, pelo investimento financeiro no meu curso de mestrado e pelo apoio que tem prestado à educação brasileira.

Agradeço aos meus colegas de mestrado pelos bons momentos que passamos juntos, de diversão e aprendizado, e pelo desprendimento de todos em passar seu conhecimento uns aos outros.

Agradeço à Débora Nice Ferreira Barbosa pelo apoio prestado na elaboração da proposta deste trabalho, pelas trocas de ideias e revisões feitas aos meus trabalhos e artigos.

Agradeço ao meu orientador Jorge Barbosa pelo apoio demonstrado, pelas infindáveis revisões, pelas trocas de ideias, por estar sempre disponível e pronto a responder dúvidas e questionamentos, e por demonstrar um genuíno interesse no meu trabalho.

Aos meus pais, pelo seu amor e investimento que fizeram em minha vida e minha educação, promovendo as bases para que eu obtivesse o conhecimento necessário para a realização deste trabalho.

Agradeço em especial à minha esposa Morgana, a pessoa que foi mais diretamente afetada pelo meu envolvimento neste trabalho, e que esteve todo tempo ao meu lado me apoiando e me encorajando. Eu não teria conseguido sem ela.

\end{agradecimentos}

%
% Epígrafe
%
\begin{epigrafe}
\textit{
``Não é o crítico que conta;\\
não é o homem que aponta como o forte tropeça,\\
ou como o trabalho poderia ter sido feito melhor.\\
O crédito pertence ao homem que está na arena,\\
cujo rosto está sujo de pó, suor e sangue; que luta bravamente;\\
que erra, que falha de novo e de novo,\\ 
pois não há esforço sem erros e sem falhas;\\
mas que luta para realizar grandes feitos;\\
que conhece os grandes entusiasmos, os grandes sacrifícios;\\
que dá de si mesmo por uma causa nobre;\\
que, na melhor das hipóteses, descobre no fim o triunfo da grande realização \\
e que, na pior das hipóteses, falha,\\
mas ao menos falha lutando com bravura,\\
de modo que seu lugar nunca será entre as almas frias e tímidas\\
que não conhecem nem vitória nem derrota.''\\
}
~\\
Theodore Roosevelt
\end{epigrafe}

% 
% Abstract em português
% 
\begin{abstract}
Um dos principais desafios de sistemas ubíquos e sensíveis a contexto é a coleta de informações relevantes sobre entidades, e o uso destas informações para compreender e prever seu comportamento. Isto permite que as aplicações adaptem-se às entidades, evitando assim uma sobrecarga de questionamentos e informações à entidade. Este trabalho apresenta o eProfile, um modelo que permite que aplicações registrem as ações de entidades em trilhas e infiram informações de perfil a partir destas trilhas, utilizando interoperabilidade semântica e assim permitindo que diferentes aplicações compartilhem informações em um perfil unificado. Foi desenvolvido um protótipo para a avaliação do modelo, o qual foi integrado com dois diferentes softwares. Foi verificado que é possível enriquecer a geração de perfis de aplicações através da integração com o modelo. As contribuições deste modelo são o uso de trilhas para extrair perfis, a geração de perfis dinâmicos, o gerenciamento de regras de inferência e modelos de entidades dinâmicos e a interoperabilidade semântica do modelo.
\end{abstract}

% 
% Abstract em inglês
%
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
Context-aware and ubiquitous systems have the challenge of implicitly collect relevant information about entities, and use this information to understand and predict their behaviour. This allows the applications to adapt themselves to the the entities, thus avoiding to overflow it with inquires and information.  This dissertation presents a model that allows applications to register users' actions in trails and infer profile information from these trails, using semantic interoperability and thus allowing different applications to share information and infer a unified profile. A prototype was developed for the evaluation of the model, and it was integrated with two different softwares. It was verified that was possible to enrich the profile generation of applications through the integration with the modelo. The contributions of this model are the use of trails for extracting profiles, the generation of dynamic profiles, the capability of managing dynamic inference rules for profile generation and the semantic interoperabilty of the model.  
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

%
% Lista de figuras
% 
\listoffigures

%
% Lista de tabelas
%
\listoftables

% 
% Sumário
% 
\tableofcontents
