\chapter{Considerações Finais}
\label{ch:consideracoes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Contribuições}
\label{sec:contribuicoes}

Atualmente, as àreas de computação ubíqua, sensibilidade a contexto, trilhas e personalização são bastante promissoras, sendo que um grande número de trabalhos são publicados anualmente. No entanto, não foi encontrado nenhum trabalho que faça uso inferência em trilhas com o objetivo de personalizar a experiência do usuário dentro de um domínio genérico. Assim, o modelo apresentado neste trabalho busca preencher esta lacuna. 

A Tabela~\ref{tab:comparacao} exibe um comparativo entre o eProfile e os trabalhos apresentados no Capítulo~\ref{ch:relacionados}, onde os seguintes fatores são levados em consideração:

\begin{itemize}
  \item Interoperabilidade: considera se o modelo apresenta interoperabilidade -- caso positivo, se a mesma é sintática ou semântica;
  \item Perfis dinâmicos: identifica se o modelo de perfil permite que os perfis sejam atualizados de acordo com eventos externos, sem a interferência do usuário;
  \item Armazenamento: define onde ficam armazenados os perfis do usuário;
  \item Sensíbilidade a contexto: considera se o contexto do usuário é levado em consideração na formação do perfil;
  \item Utiliza trilhas: define se as trilhas do usuário são levadas em consideração na construção do perfil;
  \item Domínio: identifica se o perfil é voltado para um domínio específico, ou se o mesmo permite que vários domínios possam ser utilizados.
\end{itemize}

\begin{table*}\centering\footnotesize
  \begin{tabular*}{1\textwidth}{@{}lllllll@{}}
    \toprule
                                         & Interope-  & Perfis    & Armaze-  & Sensibilidade & Utiliza & \\
    Trabalho                             & rabilidade & dinâmicos & namento  & a contexto    & trilhas & Domínio \\
    \midrule
    PeLeP                                & Não        & Sim       & Servidor & Sim           & Parcial & Educação \\
    Chellouche et al                     & Sintática  & Sim       & Servidor & Sim           & Não     & Serviços multimídia \\
    UUCM                                 & Sintática  & Sim       & Cliente  & Sim           & Não     & Genérico \\
    eProfile                             & Semântica  & Sim       & Servidor & Sim           & Sim     & Genérico \\
    \bottomrule
  \end{tabular*}
  \caption{Comparação entre os trabalhos apresentados}
  \label{tab:comparacao}
\end{table*}

O PeLeP\cite{pelep} é um modelo que suporta o aperfeiçoamento automático do perfil do aprendiz em ambientes de educação ubíqua. Ele usa o histórico dos aprendizes nos contextos de um ambiente ubíquo para atualização dos perfis. O perfil do aprendiz no modelo é refinado e enriquecido através de inferências. As inferências são baseadas na mobilidade do aprendiz e no monitoramento das tarefas que ele executa nos contextos de um ambiente de educação ubíqua.

O modelo apresentado por \citetexto{chellouche10} apresenta um \emph{middleware} voltado para aplicações móveis que pode ser usado por diferentes aplicativos como um servidor central de perfis. Este modelo propõe como solução um \emph{middleware} que gerencia o perfil de um usuário dinamicamente e supre às aplicações todas as informações que elas podem precisar durante o período de adaptação.

O UUCM\cite{niederee04} é um modelo que pode ser utilizado para modelar as características de um usuário e seu contexto em ambientes de personalização de múltiplos sistemas. A proposta diz respeito a uma ontologia básica, baseada em contexto, a qual os sistemas podem estender, desde que os sistemas que usem este modelo concordem em uma ontologia básica.

% Não encontrou-se nenhum modelo que ofereça suporte a estes pré-requisitos de forma genérica (isto é, para qualquer tipo de contexto) e, assim, este modelo busca suprir esta necessidade.

Dos trabalhos avaliados, o PeLeP suporta o aperfeiçoamento automático do usuário, o modelo apresentado por \citetexto{chellouche10} distribui um perfil unificado entre as aplicações, e o UUCM apresenta uma ontologia básica de perfis que as aplicações podem estender, e que podem ser utilizadas por diversas aplicações, além de trabalhar em um domínio genérico. O eProfile possui todas estas características, além de trabalhar com o conceito de entidade e fazer uso de trilhas para a extração de informações.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Cronograma}
\label{sec:cronograma}

A conclusão da dissertação se dará através da realização das etapas apresentadas no cronograma disposto na Tabela~\ref{tab:cronograma} e listadas a seguir:

\begin{enumerate}

\item Modelagem dos agentes
\item Implementação do protótipo
\item Seminário de andamento
\item Execução do protótipo e avaliação
\item Análise dos resultados
\item Escrita da dissertação
\item Entrega da dissertação
\item Banca

\begin{table*}\centering\footnotesize
  \begin{tabular*}{1\textwidth}{@{}ccccccccccc@{}}
    \toprule
    & jun/12 & jul/12 & ago/12 & set/12 & out/12 & nov/12 & dez/12 & jan/12 & fev/12 & mar/12 \\
    \midrule
    1 & X & X &   &   &   &   &   &   &   &   \\
    2 & X & X & X & X & X &   &   &   &   &   \\
    3 &   &   & X &   &   &   &   &   &   &   \\
    4 &   &   &   &   &   & X & X &   &   &   \\
    5 &   &   &   &   &   & X & X &   &   &   \\
    6 &   &   & X & X & X & X & X & X & X &   \\
    7 &   &   &   &   &   &   &   &   & X &   \\
    8 &   &   &   &   &   &   &   &   &   & X \\
    \bottomrule
  \end{tabular*}
  \caption{Cronograma}
  \label{tab:cronograma}
\end{table*}

\end{enumerate}
