\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

Atualmente, a maioria dos usuários interagem com uma grande variedade de sistemas computacionais, tanto no trabalho quanto em casa. Entre os sistemas utilizados, podem-se citar máquinas fotográficas digitais, telefones celulares, caixas eletrônicos, aparelhos de DVD, reprodutores de música portáteis e {\em tablets}. No entanto, muitos dos usuários não percebem a variedade e a quantidade de sistemas utilizados diariamente.

Cada vez mais, existe a tendência do aumento da interconectividade entre estes sistemas, devido ao fato da internet estar cada vez mais presente e disponível em qualquer lugar. Assim, visões proeminentes prevêem a integração completa de todos estes sistemas em uma federação de sistemas computacionais, que podem ser descritos como ``ambientes inteligentes''. \cite{heckmann05}

Uma visão para o conceito de ambientes inteligentes foi proeminentemente demonstrada por \citetexto{weiser91} em seu artigo seminal, onde ele apresentou um cenário em o computador se tornaria invisível e indistinguível de seu ambiente. Neste cenário, a interação entre humanos e computadores ocorre não como a usual -- onde o humano dedica 100\% de sua atenção ao computador --, mas constitui-se de pequenas interações rápidas, geralmente em locais e dispositivos distintos, muitas vezes utilizando a periferia da atenção do usuário \cite{weiser96} ou sem ele se dar conta de estar interagindo com um sistema computacional.

Para que este cenário seja possível, é necessário que os aplicativos tenham condições de compreender o contexto no qual se encontram e adaptar-se a este contexto, ou seja, é necessário que sejam ``sensíveis a contexto''. Embora hajam várias tentativas de definir o que é um contexto, uma das definições mais utilizadas é a de que um contexto é qualquer informação que pode ser utilizada para caracterizar a situação de uma entidade, onde uma entidade pode ser uma pessoa, local ou objeto considerado relevante à interação entre o usuário e a aplicação. \cite{dey2001}

Pesquisas nesta área têm indicado que não apenas é interessante conhecer o contexto do usuário no momento em que um determinado serviço está sendo oferecido, mas que o histórico de contextos visitados pode ser uma informação valiosa na adaptação da aplicação ao usuário. Este histórico de contextos recebe o nome de ``trilha'' \cite{silva09}.

Para que um aplicativo possa se adaptar a um usuário de forma eficaz, mais do que o histórico de contextos visitados por um usuário, é importante que o aplicativo conheça o usuário. Atualmente, muitos trabalhos tem buscado maneiras de coletar informações a respeito dos usuários, com o objetivo de conhecer suas preferências, possibilitando a oferta de serviços personalizados. Assim, estas aplicações organizam seu conhecimento a respeito do usuário em perfis de usuário, os quais armazenam as informações em um formato baseado em um modelo de usuário específico. \cite{viviani10}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}


