\chapter{Considerações Finais}
\label{ch:consideracoes}

Este capítulo apresenta uma reflexão sobre as principais conclusões e contribuições do eProfile, bem como uma comparação com os trabalhos relacionados descritos no Capítulo~\ref{ch:relacionados}. Ao final, são discutidos trabalhos futuros.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Conclusões}
\label{sec:conclusoes}

Este trabalho apresentou o eProfile, um modelo para gerenciamento de perfis através de inferência em trilhas. Através do estudo dos conceitos relevantes, no Capítulo~\ref{ch:conceitos}, e de trabalhos relacionados ao modelo proposto, no Capítulo~\ref{ch:relacionados}, foram verificados um conjunto de aspectos desejáveis a um gerenciador de perfis. Baseado nestes aspectos, foi desenvolvido um modelo, descrito no Capítulo~\ref{ch:modelo}, capaz de conectar-se a aplicações e gerenciar os perfis destas aplicações, inferindo novas informações de perfis através das trilhas geradas por elas.

O modelo eProfile é orientado a agentes, e possui quatro agentes que executam as operações internas (Comunicador, Configurador, Conversor e Raciocinador). Estes agentes trabalham com duas ontologias: a ontologia de trilha, que é o formato interno das trilhas dentro do eProfile, e a ontologia de perfil, que refere-se ao perfil gerado pelo agente Raciocinador. Para que um perfil seja gerado, são necessárias três informações: o modelo de entidade, as regras e as trilhas. A inferência é realizada através de um motor de inferência externo.

Foi desenvolvido um protótipo para avaliar o modelo, o que foi feito através de uma simulação (Capítulo~\ref{ch:implementacao}) de um ambiente de aprendizagem ubíqua, onde dois softwares (LOCAL e UniManager) foram modificados para integrarem-se ao eProfile. As trilhas geradas por ambos os aplicativos foram utilizadas pelo eProfile para gerar perfis e realimentar estas aplicações com os os mesmos.

Foi criado um cenário onde foram simuladas as ações de alunos dentro de um contexto de aprendizagem ubíqua. As decisões tomadas pelos alunos referente a quais assuntos estudar foram utilizadas para geração dos perfis. Os aplicativos utilizaram estes perfis para recomendar outros assuntos relacionados aos alunos. Foi verificado que a integração do eProfile a estes dois aplicativos fez com que eles pudessem recomendar um número cada vez maior de assuntos, de acordo com a passagem do tempo.

A funcionalidade de alteração de regras durante a execução foi também validada, através da aplicação de novas regras a partir do 8º semestre, o que resultou num aumento significativo de recomendações a partir deste semestre.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Contribuições} \label{sec:contribuicoes}

Atualmente, as áreas de computação ubíqua, sensibilidade a contexto, trilhas e personalização são bastante promissoras, sendo que um grande número de trabalhos são publicados anualmente a este respeito. No entanto, não foi encontrado nenhum trabalho que faça uso de inferência em trilhas com o objetivo de personalizar a experiência do usuário dentro de um domínio genérico. Assim, o modelo apresentado neste trabalho busca suprir esta necessidade.

\citetexto{kim08} apresentam um {\it framework} para gerenciamento de perfis baseado em {\it Web Services}. O modelo provê um conjunto de serviços para coletar informações necessárias para a criação de um perfil: configuração, criação, troca, processamento e serviço. O modelo também aplica metadados e técnicas de configuração dinâmica para o gerenciamento eficiente dos perfis.

O modelo apresentado por \citetexto{chellouche10}, assim como o eProfile, apresenta um perfil unificado que pode ser utilizado por diversas aplicações. No entanto, ao contrário do eProfile, o modelo assume a interoperabilidade sintática, o que significa que todas as aplicações precisam registrar os eventos utilizando o mesmo formato, o que pode fazer com que a aplicação não consiga registrar o evento com a riqueza de detalhes necessária. Além disso, assim como o PeLeP, o modelo de \citetexto{chellouche10} está limitado a um domínio específico, que são os serviços multimídia.

O modelo UUCM \cite{niederee04}, trabalha em um domínio genérico. Ele faz isso através da criação de uma ontologia básica que pode ser estendida pelas aplicações. Ao contrário das outras propostas (e do eProfile), o UUCM armazena os perfis no cliente, ao invés do servidor. Isto traz vantagens e desvantagens. Entre as vantagens pode-se citar a privacidade e acesso desconectado. No entanto, esta abordagem limita a interoperabilidade entre sistemas, uma vez que cada cliente fica com uma versão do próprio perfil, restringindo a utilização de um perfil unificado.

O PeLeP \cite{pelep} suporta aperfeiçoamento automático do perfil de um aprendiz em ambientes de educação ubíqua, utilizando o histórico dos aprendizes para a atualização dos perfis através de inferências. O eProfile utiliza uma estratégia semelhante. No entanto, as regras de inferência são definidas pela aplicação, e não pelo modelo. Esta alteração é necessária para que a inferência passe de um domínio específico (educação) para um domínio genérico. Além disso, no eProfile, as regras são dinâmicas (uma aplicação pode definir ou remover regras dinamicamente), ao invés de estarem pré-definidas no modelo. Isto permite a evolução e refino das regras de inferência.

O modelo apresentado por \citetexto{razmerita11} tem como objetivo vincular o KM ({\it Knowlegde Management}, ou Gerenciamento de Conhecimento) tradicional com o KM pessoal. Isto é feito através do modelo OntobUMf, capaz de gerenciar informações a respeito de usuários. A arquitetura possui três camadas: {\it front end}, serviços e dados. O modelo trabalha em um domínio genérico e possui três ontologias (usuários, domínios e {\it log}), a partir são buscadas informações que classificam o usuário de várias formas, de acordo com o nível de atividade, tipo de atividade e nível de compartilhamento de conhecimento.

No artigo apresentado por \citetexto{tao11}, é proposto um modelo de ontologia para representação de conhecimento para coleta de informações personalizadas. O modelo constrói ontologias de usuário personalizadas extraindo informações globais do sistema LCSH e descobrindo informação a partir de repositórios locais de usuário. O sistema de informações locais é alimentado manualmente pelo usuário. Quando uma informação é necessária, o sistema faz o processamento das duas ontologias para gerar o dado solicitado.

A Tabela~\ref{tab:comparacao3} exibe um comparativo entre o eProfile e os trabalhos apresentados no Capítulo~\ref{ch:relacionados}, estendendo a Tabela~\ref{tab:comparacao2} presente neste capítulo.

\begin{table*}\centering\footnotesize
  \caption{Comparação entre o eProfile e os trabalhos apresentados}
  \begin{tabular*}{1\textwidth}{@{}lllllll@{}}
    \toprule
                                         & Interope-  & Modelos   & Armaze-  & Sensibilidade & Utiliza &                     \\
    Trabalho                             & rabilidade & dinâmicos & namento  & a contexto    & trilhas & Domínio             \\
    \midrule
    \citetexto{kim08}                    & Sintática  & Não       & Servidor & Não           & Não     & Genérico            \\
    \citetexto{chellouche10}             & Sintática  & Não       & Servidor & Sim           & Não     & Multimídia \\
    \citetexto{niederee04}               & Sintática  & Não       & Cliente  & Sim           & Não     & Genérico            \\
    \citetexto{pelep}                    & Não        & Não       & Servidor & Sim           & Parcial & Educação            \\
    \citetexto{razmerita11}              & Sintática  & Não       & Servidor & Sim           & Parcial & Genérico            \\
    \citetexto{tao11}                    & Semântica  & Não       & Servidor & Sim           & Parcial & Genérico            \\
    eProfile                             & Semântica  & Sim       & Servidor & Sim           & Sim     & Genérico            \\
    \bottomrule
  \end{tabular*}
  \label{tab:comparacao3}
  
Fonte: elaborado pelo autor
\end{table*}

O eProfile fez utilização das ideias apresentadas nos trabalhos, como o aperfeiçoamento automático de perfis, a utilização de perfis unificados e o funcionamento em um domínio genérico. A estas ideias, o eProfile acrescenta como contribuição a utilização de trilhas para a extração de perfis, o que facilita a inferência com sensibilidade a contexto. Além disso, o eProfile permite que cada aplicação registre sua trilha no formato que considerar mais proveitoso, permitindo assim que a riqueza de detalhes registrados por uma aplicação possa se traduzir em um perfil mais preciso da entidade.

As principais contribuições do eProfile são a utilização de trilhas para extração de perfis, a geração de perfis dinâmicos, a capacidade de gerenciar regras de inferência dinâmicas e modelos de entidade dinâmicos, e a operabilidade semântica do modelo.


\section{Trabalhos Futuros}

O eProfile é uma proposta inicial, tal como a integração com o LOCAL e o UniManager. De acordo com os resultados obtidos na validação do modelo, apresentam-se algumas propostas para dar continuidade ao desenvolvimento e ampliação do eProfile.

Existe espaço para ampliar as avaliações do eProfile. As funcionalidades do eProfile foram validadas através da simulação de um cenário. Uma avaliação ideal envolveria a geração de perfis por entidades reais, ao invés da simulação, onde o modelo poderia ser posto à prova em um ambiente real, durante um tempo extenso. Embora a simulação traga as vantagens de várias repetições em um curto espaço de tempo, uma avaliação em um ambiente real traria um resultado mais preciso, e levaria em conta aspectos não previstos na simulação.

A simulação utilizou um conjunto pequeno de entidades, e não houve avaliação de desempenho. Uma vez que o modelo é genérico, outros ambientes poderiam utilizar um número maior de entidades e necessitar de perfis gerados em um período de tempo mais curto. Desta forma, a avaliação do desempenho da execução do eProfile sobre um grande número de trilhas em um tempo curto poderia apontar a necessidade de melhora de desempenho.

O cenário mostrou a integração do eProfile a duas aplicações (LOCAL e UniManager). Cada aplicação apresenta características próprias, e a integração do eProfile a outras aplicações poderá apresentar oportunidades para expansão das funcionalidades. Além disso, a integração com ambas aplicações ocorreu dentro de um contexto educacional. A integração com aplicações de outros contextos pode também indicar possibilidades para implementação de novas funcionalidades.

Como foi mencionado, o modelo é uma proposta inicial, e existem várias oportunidades para a sua ampliação. Entre elas estão a compatibilização com outros gerenciadores de trilhas, expansão das ontologias básicas, suporte à operação desconectada e/ou instável, descentralização do servidor, e suporte a protocolos de segurança e confidencialidade.

%(i) a integração de mais aplicações com o eProfile, de modo a testar e expandir as capacidades do eProfile, (ii) o desempenho de uma grande quantidade de trilhas precisa ser avaliada, uma vez que o experimento considerou um pequeno número de interações e (iii) a simulação ideal envolveria trilhas geradas por entidades reais, ao invés de uma simulação, 
