%
% Seções iniciais
%
\capa
\folhaderosto
\folhadeaprovacao

%
% Dedicatória
% 
\begin{dedicatoria}
Dedicatória.
\end{dedicatoria}

%
% Agradecimentos
%
%\begin{agradecimentos}
%Agradecimentos.
%\end{agradecimentos}

%
% Epígrafe
%
\begin{epigrafe}
``Epígrafe.''
\end{epigrafe}

% 
% Abstract em português
% 
\begin{abstract}
Os desafios de sistemas ubíquos e sensíveis a contexto é a coleta de informações relevantes sobre entidades, e o uso destas informações para compreender e prever seu comportamento. Isto permite que as aplicações adaptem-se às entidades, evitando assim uma sobrecarga de questionamentos e informações ao usuário. Este artigo apresenta um modelo que permite que aplicações registrem as ações de usuários em trilhas e infiram informações de perfil a partir destas trilhas, utilizando interoperabilidade semântica e assim permitindo que diferentes aplicações compartilhem informações em um perfil unificado. As contribuições deste modelo são o uso de trilhas para extrair perfis, a geração de perfis dinâmicos, o gerenciamento de regras de inferência e modelos de entidadades dinâmicos e a interoperabilidade semântica do modelo.
\end{abstract}

% 
% Abstract em inglês
%
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
Context-aware and ubiquitous systems have the challenge of implicitly collect
relevant information about entities, and use this information to understand and
predict their behaviour. This allows the applications to adapt themselves to
the the entities, thus avoiding to overflow it with inquires and information.
This article presents a model that allows applications to register users'
actions in trails and infer profile information from these trails, using
semantic interoperability and thus allowing different applications to share
information and infer a unified profile. The contributions of this model are
the use of trails for extracting profiles, the generation of dynamic profiles, the capability of managing dynamic inference rules for profile generation and the semantic interoperabilty of the model.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

%
% Lista de figuras
% 
\listoffigures

%
% Lista de tabelas
%
\listoftables

% 
% Sumário
% 
\tableofcontents
